---
slug: prilozhenie-5-4
title: Приложение 5.4
group: lisa
parent: ddobrozhelatelnaya-obshina
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 5.4</RunningHeader>

## Самостоятельность

</Hero>

<Content>

B этом разделе рассматривается два аспекта самостоятельности. Первые два предложения относятся к собственной реакции человека и изменениям на рынке труда – именно от этого зависит самостоятельность большинства людей. Это означает, что на достижение этой цели во многом влияет достижение целей «Глобальный креативный город» и «Весь Таллинн в движении». Однако статистика подтверждает, что как абсолютная, так и относительная бедность представляют собой самую большую угрозу для определенных групп общества в Эстонии – женщин, людей с ограниченными возможностями и безработных. Самый большой риск бедности – среди безработных. В 2017 году 21,9% населения Эстонии жили в относительной бедности, что выше, чем в среднем по ЕС (примерно 17%). В Таллинне этот показатель был немного ниже среднего по ЕС (16,6%). Проблема остро стоит как среди пожилых людей (47,5%), так и среди безработных (52,3%), из которых почти половина в 2017 году жила в относительной бедности. Доля детей (до 17 лет), живущих в относительной бедности, составляла 15,2% в Эстонии и 12,1% в Таллинне в 2017 году, и этот показатель имеет тенденцию к снижению. В 2017 году 2,1% населения жили в абсолютной бедности в Таллинне и 2,7% – в Эстонии. Уровень абсолютной бедности среди детей (до 17 лет) в Эстонии составил в 2017 году 2,5%, что является самым низким показателем за последние десять лет. Отдельных данных по Таллинну нет.

В то время как доля людей, живущих в условиях абсолютной бедности и глубоких материальных трудностей среди населения в целом более или менее одинакова, уровень глубоких материальных трудностей среди людей с ограниченными возможностями здоровья намного выше, чем уровень абсолютной бедности. Уровень материальных трудностей среди людей с ограниченными возможностями здоровья (22,2% в 2017 г.) почти вдвое выше, чем среди остального населения (10,7% в 2017 г.). Это связано как с ограниченными возможностями этих людей на рынке труда, так и с дополнительными расходами, связанными с ограниченными возможностями. В 2016 году в относительной бедности жили 41,2% людей с ограниченными возможностями и 29,5% людей с ограниченной трудоспособностью.[^1]

Риск бедности среди женщин повышается с возрастом и свидетельствует о феминизации бедности в Эстонии. Основными причинами этого являются большой гендерный разрыв в оплате труда в Эстонии, являющийся самым большим в Европейском союзе, и экономическое неравенство между женщинами и мужчинами. Дополнительную роль играют также изменения в структуре домохозяйства из-за значительных различий в ожидаемой продолжительности жизни женщин и мужчин. Таким образом, пожилые женщины преимущественно образуют домохозяйство из одного члена, относительный уровень расходов которого по сравнению с уровнем доходов выше, чем, например, у домохозяйства из двух (взрослых) членов.

Существует несколько причин, по которым самостоятельность людей ухудшается. Образование является важным отличительным фактором поколения NEET (молодежи, которая не учится и не работает). Негативные последствия низкого уровня образования со временем усиливаются. Имея только среднее образование, существует более высокий риск попасть в категорию NEET, главным образом из-за трудностей сохранения на рынке труда. Согласно сводке Департамента статистики, заказанной Эстонским центром молодежной работы в 2018 году, количество молодежи NEET в Таллинне в 2015–2017 годах составляло 6,2–8,5% от общего числа таллиннской молодежи в возрасте 15–26 лет.

Таким образом, для самостоятельности всех жителей недостаточно их собственной активности и саморегуляции рынка труда. Например, люди с глубокой инвалидностью и многие пожилые люди не могут участвовать на рынке труда в силу своих возможностей. Поэтому большая часть этого раздела посвящена тому, как оказывать помощь тем, кто в ней нуждается. Первая часть этого процесса – замечать. Другой важный элемент основан на потребностях – чтобы нуждающийся получил помощь, наиболее эффективную для него. Третий аспект можно также назвать достоинством – чтобы человек мог прожить в своем доме самостоятельно как можно дольше.

[^1]: https://www.riigikantselei.ee/sites/default/files/riigikantselei/strateegiaburoo/Eesti2035/AV_paberid/av_vahendada_uhiskondlikke_lohesid_03_2019.pdf

</Content>
